# BrowserSelector リリース手順

この文書では、次のプロダクトのリリース手順を記述する。

- BrowserSelector 本体
  - browserselector リポジトリのうち、後述のアドオンを除く部分
- BrowserSelector アドオン（ブラウザ拡張機能）
  - browserselector/webextension 配下の各ブラウザ向けリソース
- 「BrowserSelector利用ガイド vx.y.z」（PDF文書）
  - `/doc/BrowserSelectorGuide.md` を元に生成するPDFファイル

以下、「本体」「アドオン」「利用ガイドPDF」とする。

## 開始チェックリスト（事前の準備）

リリースは準備作業の完了後に行う。開始チェックリストは次のとおり。

- [開発者]
  - 自分が行った改修をテスト済みであること
  - master へのマージ・プッシュが完了したこと
- [開発者] 更新後の`/doc/`から 利用ガイドPDF を生成済みであること  
  1. 本体リリース時は、**利用ガイドの内容に変更がない場合も**`/doc/BrowserSelectorGuide.md`のtitle: date:を更新し、利用ガイドPDF を生成する  
  2. アドオンリリース時は、**利用ガイドの内容に変更が生じる場合のみ**date:（と変更内容）を更新し、利用ガイドPDF を生成する（利用ガイドの内容に変更がない場合、利用ガイドPDFはそのままでよい）
  3. 利用ガイドPDF リリース時は、date: を更新し、生成する
  4. 【共通】いずれのケースでも、date:には（更新した日ではなく）リリースする年月日を記載する

- **[対顧客] アドオンのリリースを顧客が了解済みであること**  
  （ストアでの公開が承認されると顧客環境に破壊的な変更を含む版が降ってきてしまうため。詳細は `#10899-53` を参照）

## 作業の流れ

事前準備の完了後、それぞれ次の手順に従ってリリースする。

### 番号付けのポリシー

次のとおり。

- 【バージョン番号の表記】`vx.y.z`と表記する（例：v2.2.3）
- 【番号の付与単位】
  - 本体とアドオンは別々に付与する。一致させなくてよい
  - 本体と利用ガイドPDF は一致させる
- 【tag】本体のバージョンに対してのみ作成する（アドオンには不要）

### BrowserSelector 本体のリリース

1. [作業者のローカル環境] `BSVersionUp.ps1`スクリプトを使用してバージョン情報を更新する
    - 使用方法は`script`フォルダの[BSVersionUp.HowToUse.md](../script/BSVersionUp.HowToUse.md)を参照  
2. [作業者のローカル環境] 新しいバージョンのタグ `vx.y.z` を切り、プッシュする
3. [作業者のローカル環境] BrowserSelector インストーラの作成  
 GitLab の最新の状態に同期し、自動ビルドを行う
    - `git checkout master && git pull`
    - そのまま続けて `git push git@github.com:clear-code/BrowserSelectorMirror.git master`
    - （GitHub Actions により<https://github.com/clear-code/BrowserSelectorMirror/actions/workflows/build.yaml>が動作する）
    -  Artifactsから未署名版インストーラをダウンロードする
4. [GitLab] [Web UI](https://gitlab.com/clear-code/browserselector/-/releases) でリリースを作成し、作成したインストーラをアップロードする
5. [ownCloud] 更新したPDFファイルをBrowserSelector 顧客公開用フォルダにアップロードする
6. [website] 更新したPDFファイルをアップロードする  
    - `git clone git@gitlab.com:clear-code/website.git`
    - `cd website`
    - `cp /path/to/manual/BrowserSelectorGuide.pdf services/browserselector/`
    - `git commit services/browserselector/`
    - `git push`
7. [リリース担当者のローカル環境] 署名済み版インストーラを作成する
    - 具体的な作成手順は下記を参照
8. [作業者のローカル環境] 署名済み版インストーラのバージョンと署名を確認する
    - 具体的な確認手順は下記を参照
9. [ownCloud] 署名済み版インストーラを顧客公開用フォルダにアップロードする
10. [広報担当者] 作業者の配信依頼を受け、リリースアナウンスする

#### 署名版インストーラの作成手順

インストーラのリリースにはクリアコードのコードサイニング証明書が必要です。

- [コマンドプロンプト] 下記を実施する

```bat
% git clone https://gitlab.com/clear-code/BrowserSelector
% cd BrowserSelector
% .\make.bat
```

- 証明書のセットアップ手順については、`#12080` を参照

#### 署名版インストーラのバージョン／署名確認手順

BrowserSelector の動作環境で、「新規インストール」「上書きインストール」の 2 パターンとも行う。

インストール後、以下を確認する

- [Windows 設定 > アプリと機能] BrowserSelector のバージョン
  - 今回リリースの番号となっていること
- [エクスプローラー] 各 exe と dll のバージョンと署名  
ファイルごとに右クリックし表示させる
  - 今回リリースの番号となっていること
  - クリアコードの署名があること

### BrowserSelector アドオンのリリース

1. アドオンのパッケージを作成する
2. アドオンをストアにアップロードする
3. [広報担当者]作業者の配信依頼を受け、リリースアナウンスする

### 「BrowserSelector利用ガイド」のリリース

「近い将来の仕様変更を事前にアナウンスする」ケースなど、PDF のみをリリースする場合は次の手順で行う

1. [ownCloud] 更新したPDFファイルをBrowserSelector 顧客公開用フォルダにアップロードする
2. [website] 更新したPDFファイルをアップロードする（詳細はBrowserSelector 本体のリリースを参照）
3. [広報担当者]作業者の配信依頼を受け、リリースアナウンスする

以上
